<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>qt, Author at Tin Hay</title>
	<atom:link href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/author/qt/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/author/qt/</link>
	<description>Một trang web mới sử dụng WordPress</description>
	<lastBuildDate>Sat, 23 Dec 2023 03:03:57 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.2</generator>
	<item>
		<title>Đưa em tìm động hoa vàng</title>
		<link>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/dua-em-tim-dong-hoa-vang/</link>
					<comments>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/dua-em-tim-dong-hoa-vang/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[qt]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Jan 2020 01:51:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Văn Hoá]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tuvo123.github.io/tinhay4/?p=31</guid>

					<description><![CDATA[<p>Mười con nhạn trắng về thaNhư Lai thường trụ trên tà áo xuânVai nghiêng nghiêng suối tơ huyềnĐôi gò đào nở trên miền tuyết thơm Xe lên bụi quán hoa đườngQua sương trắng dậm phố phường úa thuTiếng chim ướt...</p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/dua-em-tim-dong-hoa-vang/">Đưa em tìm động hoa vàng</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Mười con nhạn trắng về tha<br />Như Lai thường trụ trên tà áo xuân<br />Vai nghiêng nghiêng suối tơ huyền<br />Đôi gò đào nở trên miền tuyết thơm</p>



<p>Xe lên bụi quán hoa đường<br />Qua sương trắng dậm phố phường úa thu<br />Tiếng chim ướt sũng hai mùa<br />Hạt rơi thêm lạnh hững hờ mây qua</p>



<p>Dế buồn dỗ giấc mù sa<br />Âm nao lãng đãng tơ ngà sương bay<br />Người về sao nở trên tay<br />Với hài đẫm nguyệt thêm dài gót mơ</p>



<p>Con khuyên nó hót trên bờ<br />Em thay áo ti&#8217;m thờ ơ giang đầu<br />Tưởng xưa có kẻ trên lầu<br />Ngày xuân gieo nhẹ trái cầu gấm hoa</p>



<p>Tóc dài cuối nội mây xa<br />Vàng con bướm nhụy lẫn tà huy bay<br />Dùng dằng tay lại cầm tay<br />Trao nhau khăn lụa nhớ ngày sầu đưa</p>



<p>Từ chim thủa núi xa xưa<br />Về đây rớt lại hạt mơ cuối rừng<br />Từ em khép nép hài xanh<br />Về qua dục nở hồn anh đóa sầu</p>



<p>Ừ thì mình ngại mưa mau<br />Cũng đưa anh đến bên cầu nước xuôi<br />Sông này chảy một dòng thôi<br />Mây đầu sông thẫm tóc người cuối sông</p>



<p>Ngày xưa em chửa theo chồng<br />Mùa xuân em mặc áo hồng đào rơi<br />Mùa thu áo biếc da trời<br />Sang đông em lại đổi dời áo hoa</p>



<p>Đường về hái nụ mù sa<br />Đưa theo dài một nương cà tím thôi<br />Thôi thì em chẳng yêu tôi<br />Leo lên cành bưởi nhớ người rưng rưng</p>



<p>Sao em bước nhỏ ngập ngừng<br />Bên cầu sương rụng mấy từng mai mơ<br />Đêm về thắp nến làm thơ<br />Tiếng chân còn vọng nửa tờ thơ tôi</p>



<p>Đôi uyên ương trắng bay rồi<br />Tiếng nghe tha thiết bên trời chớm đông<br />Nửa đêm đắp mảnh chăn hồng<br />Lại nghe hoa lạnh ngoài đồng thiết tha</p>



<p>Con chim chết dưới cội hoa<br />Tiếng kêu rụng giữa giang hà xanh xao<br />Mai anh chết dưới cội đào<br />Khóc anh xin nhỏ lệ vào thiên thu</p>



<p>Tường thành cũ phiến bia xưa<br />Hồn dâu biển gọi trong cờ lau bay<br />Chiều xanh vòng ngọc trao tay<br />Tặng nhau khăn lụa cuối ngày ráng pha</p>



<p>Đêm dài ươm ngát nhụy hoa<br />Chim kêu cửa mộ trăng tà gõ bia<br />Em ơi rủ tóc mây về<br />Nhìn trăng nỡ để lời thề gió bay</p>



<p>Đợi nhau tàn cuộc hoa này<br />Đành như cánh bướm đồi tây hững hờ<br />Tìm trang lệ ố hàng thơ<br />Chữ xưa quyên dục bây giờ chim di</p>



<p>Mây xưa cũng bỏ non về<br />Em xưa cũng giã câu thề đó đây<br />Nhớ đành biết mấy tầm tay<br />Lông chim biển bắc hoa gầy bãi đông</p>



<p>Đợi ai trăng rõi hoa buồn<br />Vắng em từ thủa theo buồm gió xuôi<br />Chiều chiều mở cổng mây trôi<br />Chênh vênh núi biếc mắt ngời sao hôm</p>



<p>Thế thôi phố bụi xe hồng<br />Hồ ngăn ngắt đục đôi dòng nhạn bay<br />Đưa nhau đấu rượu hoa này<br />Mai đi dã hạc thành ngoài cuồng ngâm</p>



<p>Xuống non nhớ suối hoa rừng<br />Vào non nhớ kẻ lưng chừng phố mây<br />Về thành nhớ cánh chim bay<br />Xa thành thương vóc em gầy rạc hoa</p>



<p>Hạc xưa về khép cánh tà<br />Tiếng rơi thành hạt mưa sa tần ngần<br />Em về hong tóc mùa xuân<br />Trăng trầm hương tỏa dưới chân một vành</p>



<p>Em nằm ngó cội thu xanh<br />Môi ươm đào lý một nhành đôi mươi<br />Về em vàng phố mây trời<br />Tay đơm nụ hạ hoa dời gót xuân</p>



<p>Thì thôi tóc ấy phù vân<br />Thì thôi lệ ấy còn ngần dáng sương<br />Thì thôi mù phố xe đường<br />Thôi thì thôi nhé đoạn trường thế thôi</p>



<p>Gầy em vóc cỏ mây dời<br />Tay em mai nở chân trời tuyết pha<br />Ngày dài ngựa soải cầm ca<br />Trán cao ngần nửa trăng tà ngậm sương</p>



<p>Xe lăn bánh nhỏ bụi hường<br />Lao xao vó rụng trên đường phố mây<br />Mưa giăng ráng đỏ hao gầy<br />Đôi con ngựa bạch ném dài tuyết sa</p>



<p>Chim nào hát giữa thôn hoa<br />Tay nào hong giữa chiều tà tóc bay<br />Lụa nào phơi nắng sông tây<br />Áo xuân hạ nọ xanh hoài thu đông</p>



<p>Con chim mùa nọ chưa chồng<br />Cũng bay rời rã trong dòng xuân thu<br />Từ em giặt áo đông tơ<br />Nay nghe lòng suối hững hờ còn ngâm</p>



<p>Thuyền ai buông lái đêm rằm<br />Sông thu ngân thoảng chuông trăng rì rào<br />Cửa sương nhẹ mở âm vào<br />Lay nghiêng bầu nậm rượu đào trầm ca</p>



<p>Lên non cuốc sỏi trồng hoa<br />Xuôi thuyền lá trúc la đà câu sương<br />Vớt con cá nhỏ lòng đòng<br />Mải vui lại thả xuống dòng suối tơ</p>



<p>Vào non soi nguyệt tầm rùa<br />Đọc trên mai nhỏ xanh tờ lạc thư<br />Thả rùa lại đứng ưu tư<br />Muốn qua hang động sống như nguyệt rùa</p>



<p>Em nghiêng nón hạ cầu mưa<br />Sông ngâm mây trắng nước chưa buồn về<br />Hoa sầu cỏ cũng sầu chia<br />Lơ thơ xanh tụ đầm đìa vàng pha</p>



<p>Đất nam có lão trồng hoa<br />Mùa hoàng cúc nở ướp trà uống đông<br />Lại đem bầu ngọc ra trồng<br />Bầu khô cất nậm rượu hồng uống xuân</p>



<p>Người vui ngựa chợ xe thành<br />Ta leo cầu trúc bên ghềnh thác rơi<br />Theo chân chim gặp mây trời<br />Lại qua khói động hỏi người tu non</p>



<p>Bông hoa trắng rụng bên đường<br />Cánh thơm thông điệp vô thường tuyết băng<br />Con ong nhỏ mới ra giàng<br />Cũng nghiêng đôi cánh nhụy vàng rụng rơi</p>



<p>Mùa xuân bỏ vào suối chơi<br />Nghe chim hát núi gọi trời xuống hoa<br />Múc bình nước mát về qua<br />Ghé thôn mai nọ hỏi trà mạn xưa</p>



<p>Chim từ bỏ động hoa thưa<br />Người từ tóc biếc đôi bờ hạ đông<br />Lên non kiếm hạt tơ hồng<br />Đập ra chợt thấy đôi dòng hạc bay</p>



<p>Người về đỉnh núi sương tây<br />Ta riêng nằm lại đợi ngày mướp hoa<br />Bến nam có phố giang hà<br />Nghiêng nghiêng nậm ngọc dốc tà huy say</p>



<p>Tình cờ anh gặp nàng đây<br />Chênh chênh gót nguyệt vóc gầy liễu dương<br />Qua sông có kẻ chợt buồn<br />Ngó hoa vàng rụng bên đường chớm thu</p>



<p>Mốt mai em nhớ bao giờ<br />Bãi dâu vãn mộ cho dù sắc không<br />Chân chim nào đậu bên cồn<br />Ngựa xuôi có kẻ lại buồn dấu chim</p>



<p>Đợi người cuộc mộng thâu đêm<br />Sông Ngân trở lệ dài thêm dòng nhòa<br />Anh nằm gối cỏ chờ hoa<br />Áo em bạch hạc la đà thái hư</p>



<p>Em từ rửa mặt chân như<br />Nghiêng soi hạt nước mời hư không về<br />Thâu hương hiện kính bồ đề<br />Phấn son chìm lắng hạt mê luân hồi</p>



<p>Ta về rũ áo mây trôi<br />Gối trăng đánh giấc bên đồi dạ lan<br />Rằng xưa có gã từ quan<br />Lên non tìm động hoa vàng ngủ say</p>



<p>Ngựa xưa qua ải sương này<br />Còn nghe nhạn lạc kêu hoài bãi sông<br />Nước xuôi gờn gợn mây hồng<br />Tiếng ca lạnh thấu hoàng hôn giục đò</p>



<p>Hoa đào tưởng bóng đào xưa<br />Thuyền sang bến nọ dòng mờ khói vơi<br />Hoa dương vàng nhạt sầu người<br />Ta về uống nước sông khuây khỏa lòng</p>



<p>Đưa nhau đổ chén rượu hồng<br />Mai sau em có theo chồng đất xa<br />Qua đò gõ nhịp chèo ca<br />Nước xuôi làm rượu quan hà chuốc say</p>



<p>Khăn trăng từ độ trao tay<br />Nửa tan cát suối nửa mài nghiên sương<br />Mốt mai lòng có nghe buồn<br />Mảnh trăng hiện hóa thiên đường cõi chơi</p>



<p>Nhện cheo leo mắc tơ trời<br />Dòng chim qua hỏi mộ người tà dương<br />Đánh rơi hạt mận bên đường<br />Xuân sau mọc giữa chân thường cội hoa</p>



<p>Nụ vàng hương rộ tháng ba<br />Nửa đêm dậy ngó trăng tà tiêu tương<br />Chẳng như cội liễu bờ dương<br />Tóc xanh mướt giữa vô thường sắc không</p>



<p>Mai nào thơm ngát thu đông<br />Lược em chải rụng đôi dòng tơ xanh<br />Đôi chim hồng yến trên cành<br />Ngẩn ngơ quên rỉa lông mình điểm trang</p>



<p>Mùa xuân mặc lá trên ngàn<br />Mùa thu mặc chú bướm vàng tương tư<br />Động nam hoa có thiền sư<br />Đổi kinh lấy rượu tâm hư uống tràn</p>



<p>Nến khuya lửa hắt hiu vàng<br />Trang kinh lác đác đôi hàng nhạn sa<br />Ý nào hóa hiện ngàn hoa<br />Chữ nào cẩn nguyệt trên tà áo ni</p>



<p>Dỗ non suối giọng thầm thì<br />Độ tam thế mộng xá gì vóc hoa<br />Ni cô hiện giữa ta bà<br />Búp tay hồng ngọc nâng tà áo trăng</p>



<p>Tiếng chim trong cõi vô cùng<br />Nở ra bát ngát trên rừng quế hương<br />Tiếng em hát giữa giáo đường<br />Chúa về trong những thánh chương bàng hoàng</p>



<p>Đố ai nhớ hết hoa vàng<br />Đố ai uống cạn sương tàng trăng thâu<br />Đố ai tát cạn mạch sầu<br />Thì ta để tóc lên cầu đón ai</p>



<p>Em về sương đẫm hai vai<br />Dấu chân là cánh lan dài nở đêm<br />Từ em hé nụ cười huyền<br />Mùa thu đi mất trên miền cỏ hoa</p>



<p>Guốc mòn lẫn tiếng sơn ca<br />Sư về chống gậy trúc qua cầu này<br />Ngó bờ suối lạnh hoa bay<br />Thương sao giòng nước trôi hoài thiên thanh</p>



<p>Có con cá mại cờ xanh<br />Bơi lên nguồn cội tắm nhành suối xuân<br />Nửa dòng cá gặp phù vân<br />Hỏi sao mây bỏ non thần xuống chơi</p>



<p>Dù mai lều cỏ chân trời<br />Khơi hương lò cũ khóc người trong thơ<br />Em còn ửng má đào tơ<br />Tóc xưa dù có bây giờ sương bay</p>



<p>Lên non ngắt đóa hoa này<br />Soi nghiêng đáy suối bóng ai nhạt nhòa<br />Nom hoài chẳng rõ là ta<br />Tắm xong khoác áo hát ca về làng</p>



<p>Tay đeo vòng ngọc xênh xang<br />Áo em bay giải tơ vàng thiết tha<br />Bước chân tìm chán ta bà<br />Ngừng đây nó hỏi: đâu là vô minh</p>



<p>Hỏi con vạc đậu bờ kinh<br />Cớ sao lận đận cái hình không hư<br />Vạc rằng: thưa bác thiên thư<br />Mặc chi cái áo thiền sư ỡm ờ</p>



<p>Nước đi từ thủa bao giờ<br />Dòng xuôi người đứng trên bờ ngó xuôi<br />Chừng đâu dưới bến hoa tươi<br />Buộc thuyền xưa đã có người ngó sông</p>



<p>Từ hôm em bỏ theo chồng<br />Áo trắng em cất áo hồng em mang<br />Chiều nay giở lại bàng hoàng<br />Mười năm áo cũ hoe vàng lệ xanh</p>



<p>Đôi chim nho nhỏ trên cành<br />Giục nhau đan tổ cỏ xanh bên đường<br />Nửa đời mây nước du phương<br />Thiền sư ngắt cỏ cúng dường phật thân</p>



<p>Gò chiều ùn bụi sương lên<br />Hỏi ra mới biết nơi yên cành vàng<br />Bên mồ chồn cáo đùn hang<br />Chim kêu như lảnh tiếng nàng ngân nga</p>



<p>Cuối xuân ta lại tìm qua<br />Tiểu thư chi mộ thềm hoa dại tàn<br />Sớm thu ta đánh đò sang<br />Bên đường cỏ mộ lại vàng cúc hoa</p>



<p>Trúc thưa cổng gió ơ hờ<br />Em ra tựa cửa nghĩ chưa lấy chồng<br />Sông ơi xanh nhé một dòng<br />Mùa xuân cắp rổ ra đồng vớt hoa</p>



<p>Đường dài xao xác chim ca<br />Người còn khoác nón theo tà dương nao<br />Ván cờ bày trắng bông đào<br />Sao lên núi thẫm trăng vào chén không</p>



<p>Đồi thu vắt suối mây hồng<br />Chim xanh lác đác ngược dòng hoa tiên<br />Bấc sầu lửa lụn chờ em<br />Lệ xưa ai đã đổ nên dầu này</p>



<p>Đón em như ngóng chim trời<br />Bãi xuân sớm đậu chiều dời khói thu<br />Em còn áo trắng ngày xưa<br />Trong anh muôn thủa bao giờ lệ hoen</p>



<p>Khơi trầm thơm tụng kinh hiền<br />Máu xuân mạch lạnh trong miền xương da<br />Vườn chùa có nụ hàm ca<br />Sương khuya: pháp bảo trăng tà: vô môn</p>



<p>Mai tươi cánh nở bên cồn<br />Mưa bay lấm tấm cành hương trắng ngời<br />Thu đông tàng ẩn kho trời<br />Hạt rơi rụng ngọc cánh rời rã hoa</p>



<p>Cổng làng mở cánh sao sa<br />Nhã lan loáng thoáng tiếng gà xóm mai<br />Lên chùa dâng dĩa hoa nhài<br />Chợt viền trăng lạnh trên hài tổ sư</p>



<p>Chuông ngân chiều lặng trầm tư<br />Tiếng lơi đẫm hạt thiên thư bềnh bồng<br />Điệu về tay giấu chùm bông<br />Gót chân đất phật trổ hồng hằng sa</p>



<p>Bóng trăng tịch mặc hiên nhà<br />Thành đàn nẩy hạt tỳ bà quyện hương<br />Gió thu từ độ tha phương<br />Về trên hốc gỗ bên đường lặng im</p>



<p>Áo em vạt ti&#8217;m ngàn sim<br />Nửa nao nức gọi nửa im lặng chờ<br />Yêu nhau từ độ bao giờ<br />Gặp đây giả bộ hững hờ khói bay</p>



<p>Tình cờ như núi gặp mây<br />Như sương đậu cánh hoa gầy tiêu dao<br />Tỉnh ra thì giấc chim bao<br />Chuyện mười năm cũ lại nao nao lòng</p>



<p>Cành sen lá chĩu sương trong<br />Áo ni xám vạt trời hong buồn về<br />Tay nào nghiêng nón thơ che<br />Tay nào lần chuỗi bồ đề xanh xao</p>



<p>Đôi mày là phượng cất cao<br />Đôi môi chín ửng khoé đào rừng mơ<br />Tiếng nàng vỡ bạc thành thơ<br />Tụng dòng kinh tuệ trên tờ khói mây</p>



<p>Tóc em rừng ngát hương say<br />Tay em dài nụ hoa lay dáng ngà<br />Mắt xanh bản nguyện di đà<br />Bước trầm hương nhẹ lẫn tà dương chim</p>



<p>Mắt nàng ru chiếc nôi êm<br />Ru hồn tôi ngủ ngàn đêm tuyệt vời<br />Em là hoa hiện dáng người<br />Tôi là cánh bướm cung trời về say</p>



<p>Một đêm nằm ngủ trong mây<br />Nhớ đâu tiền kiếp có cây hương trời<br />Cây bưởi trắng ngát hương đời<br />Nụ là tay phật chỉ người qua sông</p>



<p>Non xanh khoác áo sương hồng<br />Con chim điểm tuyết ngoài đồng vụt bay<br />Tiếng kêu lạnh buốt lòng tay<br />Ngón buông lại chợt tuôn đầy lòng hoa</p>



<p>Em bên cửa chuốt tay ngà<br />Cội lan đông mặc nở qua mấy nhành<br />Ngày em ướp áo hồ xanh<br />Con uyên tha thiết trên cành gọi thu</p>



<p>Ni về khép cửa chùa tu<br />Sớm mai mở cổng quét thu vườn hồng<br />Thu vương ngọn chổi đôi bông<br />Thoảng dâng hương lạ bướm vòng cánh duyên</p>



<p>Sư lên chót đỉnh rừng thiền<br />Trong tim chợt thắp một viền tà dương<br />Ngón tay nở nụ đào hương<br />Cầm nghiêng tịnh độ một phương diệu vời</p>



<p>Một dòng hoa nổi trên trời<br />Một dòng hoa nở trong người trầm tư<br />Cánh nào mở cõi không hư<br />Phiến băng tuyết khảm một tờ kim cang</p>



<p>Thư em ướp nụ lan vàng<br />Lời em gió núi chiên đàn thoảng xa<br />Áo em phất cõi di đà<br />Ngón chân em nở cánh hoa đại từ</p>



<p>Chênh vênh đầu trượng thiền sư<br />Cửa non khép ải sương mù bóng ai<br />Non xanh ướm hỏi trang đài<br />Trăm năm còn lại dấu hài động hoa</p>



<p>Ngày xưa bên dậu vàng hoa<br />Chiều chiều kê chõng nằm ra ngó trời<br />Năm sau em bỏ đi rồi<br />Ta về ngồi lắng mưa rơi giậu buồn</p>



<p>Trên nền gạch nẻ rêu phong<br />Xưa phơi nhã điệu giờ hong đóa quì<br />Trẻ đào bãi cỏ xanh rì<br />Được thanh kiếm quỉ bao kỳ thu han</p>



<p>Non đem nhạn nhốt trong thành<br />Cho sông chưa trở yếm xanh dưới cầu<br />Người còn dệt lụa tằm dâu<br />Đêm nghe mưa rụng thiên thâu ngoài giàn</p>



<p>Núi nghiêng suối vắt tơ đàn<br />Nhìn ngoài thạch động mưa vàng lưa thưa<br />Nghiêng bình trà nhớ hương xưa<br />Từ vàng hoa nọ bây giờ vàng hoa</p>



<p>Sáng nghe lan rụng mái nhà<br />Chừng như mưa nhẹ núi xa mùa này<br />Đường về mù mịt ngàn mây<br />Về nam đôi cánh chim bay xạc xào</p>



<p>Mây dù chẳng chất non cao<br />Đường về dù chẳng sông đào nông sâu<br />Đêm đêm lòng dục nẻo sầu<br />Thềm trăng ngỡ tưởng hoa cau rụng thầm</p>



<p>Nhớ cha giọt lệ khôn cầm<br />Dưới trăng lấp lánh như trâm vân quỳnh<br />Nghiêng ly mình cạn bóng mình<br />Tay ôm vò nguyệt một bình mây bay</p>



<p>Gối tay nệm cỏ nằm say<br />Gõ vào đá tụng một vài biển kinh<br />Mai sau trời đất thái bình<br />Về lưng núi phượng một mình cuồng ca</p>



<p>Gây giàn thiên lý vàng hoa<br />Lên non cắt cỏ lợp nhà tụ mây<br />Xuống đầm tát cá xâu cây<br />Bới khoai vùi lửa nằm dài nghe chim</p>



<p>Khách xa nhớ đến nhau tìm<br />Lên đồi trẩy một giỏ sim làm quà<br />Hứng nước suối thết bình trà<br />Hái bầu nấu bát canh hoa cười khàn</p>



<p>Vào hang núi nhập niết bàn<br />Tinh anh nở đóa hoa vàng cửa khe<br />Mai sau thí chủ nào nghe<br />Tìm lên xin hỏi một bè mây xanh</p>



<p>Hoa vàng ta để chờ anh<br />Hiện thân ta hát trên cành tâm mai<br />Trần gian chào cõi mộng này<br />Sông Ngân tìm một bến ngoài hóa duyên</p>
<p><a title="" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vietnamese_language">Vietnamese</a><a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/en/mr-dos-poem/">https://tuvo123.github.io/tinhay4/en/mr-dos-poem/</a></p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/dua-em-tim-dong-hoa-vang/">Đưa em tìm động hoa vàng</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/dua-em-tim-dong-hoa-vang/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Chỉ có một người thôi</title>
		<link>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/chi-co-mot-nguoi-thoi/</link>
					<comments>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/chi-co-mot-nguoi-thoi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[qt]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Jan 2020 01:48:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Nghệ thuật sống]]></category>
		<category><![CDATA[Sống đẹp]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tuvo123.github.io/tinhay4/?p=27</guid>

					<description><![CDATA[<p>Người đến dự đám cưới khá đông. Ông hàng xóm gọi bác làm công đến và bảo: &#8211; Này, anh đi xem xem có bao nhiêu người đến dự đám cưới bên ấy.Bác làm công ra đi. Bác để lên...</p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/chi-co-mot-nguoi-thoi/">Chỉ có một người thôi</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Người đến dự đám cưới khá đông. Ông hàng xóm gọi bác làm công đến và bảo: &#8211; Này, anh đi xem xem có bao nhiêu người đến dự đám cưới bên ấy.<br />Bác làm công ra đi. Bác để lên ngưỡng cửa một khúc gỗ và ngồi lên bờ tường đợi khách khứa ra khỏi nhà. Họ bắt đầu ra về. Ai đi ra cũng vấp phải khúc gỗ, văng lên chửi và lại tiếp tục đi. Chỉ có một bà lão vấp phải khúc gỗ, liền quay lại đẩy khúc gỗ sang bên.</p>



<p>Bác làm công trở về gặp người chủ.</p>



<p>Người chủ hỏi:</p>



<ul>
<li>Ở bên ấy có nhiều người không?</li>
</ul>



<p>Bác làm công trả lời:</p>



<ul>
<li>Chỉ có mỗi một người mà lại là bà lão.</li>
<li>Tại sao vậy?</li>
<li>Bởi vì tôi để khúc gỗ bên thềm nhà, tất cả đều vấp phải, nhưng cũng chẳng ai buồn dẹp đi. Thế thì lũ cừu cũng làm như vậy. Nhưng một bà lão đã dẹp khúc gỗ sang bên để người khác khỏi vấp ngã. Chỉ có con người mới làm như vậy. Một mình bà lão là người.</li>
<li>
<p>Người đến dự đám cưới khá đông. Ông hàng xóm gọi bác làm công đến và bảo: &#8211; Này, anh đi xem xem có bao nhiêu người đến dự đám cưới bên ấy.<br />Bác làm công ra đi. Bác để lên ngưỡng cửa một khúc gỗ và ngồi lên bờ tường đợi khách khứa ra khỏi nhà. Họ bắt đầu ra về. Ai đi ra cũng vấp phải khúc gỗ, văng lên chửi và lại tiếp tục đi. Chỉ có một bà lão vấp phải khúc gỗ, liền quay lại đẩy khúc gỗ sang bên.</p>



<p>Bác làm công trở về gặp người chủ.</p>



<p>Người chủ hỏi:</p>



<ul>
<li>Ở bên ấy có nhiều người không?</li>
</ul>



<p>Bác làm công trả lời:</p>



<ul>
<li>Chỉ có mỗi một người mà lại là bà lão.</li>
<li>Tại sao vậy?</li>
<li>Bởi vì tôi để khúc gỗ bên thềm nhà, tất cả đều vấp phải, nhưng cũng chẳng ai buồn dẹp đi. Thế thì lũ cừu cũng làm như vậy. Nhưng một bà lão đã dẹp khúc gỗ sang bên để người khác khỏi vấp ngã. Chỉ có con người mới làm như vậy. Một mình bà lão là người.</li>
</ul>
</li>
<li><a title="" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vietnamese_language">Vietnamese</a><a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/en/mr-dos-poem/">https://tuvo123.github.io/tinhay4/en/mr-dos-poem/</a></li>
</ul>



<p>&nbsp;</p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/chi-co-mot-nguoi-thoi/">Chỉ có một người thôi</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/chi-co-mot-nguoi-thoi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bạn thân</title>
		<link>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/ban-than/</link>
					<comments>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/ban-than/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[qt]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Jan 2020 01:46:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Nghệ thuật sống]]></category>
		<category><![CDATA[Sống đẹp]]></category>
		<category><![CDATA[Truyện Ngắn]]></category>
		<category><![CDATA[Văn Hoá]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tuvo123.github.io/tinhay4/?p=24</guid>

					<description><![CDATA[<p>Sự kinh hoàng tràn ngập trong lòng một người lính thời Đệ Nhất Thế Chiến khi anh nhìn thấy người bạn tri kỷ của mình ngã xuống chiến trận.Bị mắc kẹt trong một chiến hào và đạn pháo bay liên...</p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/ban-than/">Bạn thân</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Sự kinh hoàng tràn ngập trong lòng một người lính thời Đệ Nhất Thế Chiến khi anh nhìn thấy người bạn tri kỷ của mình ngã xuống chiến trận.<br />Bị mắc kẹt trong một chiến hào và đạn pháo bay liên tục trên đầu nhưng người lính đó đã xin chỉ huy cho phép anh đi ra ngoài &#8220;vùng bình địa&#8221; giữa những chiến hào để đem người đồng đội bị trúng đạn trở vô.</p>



<p>Vị chỉ huy nói:</p>



<ul>
<li>Anh có thể đi nhưng tôi nghĩ công việc đó sẽ không đáng gì đâu. Có lẽ bạn anh đã chết và anh có thể đánh mất đi sự sống của bản thân mình.</li>
</ul>



<p>Không màng đến lời của vị chỉ huy, người lính vẫn bỏ đi. Thật kỳ diệu, anh ta đã xoay sở để đến được bên người bạn của mình, nhấc anh ta lên vai và đem anh ấy trở về chiến hào của họ. Khi cả hai cùng té nhào xuống dưới hào, vị chỉ huy kiểm tra người lính bị trúng đạn rồi nhìn người bạn của anh một cách thông cảm.</p>



<p>-Tôi đã nói với anh rồi, công việc đó không đáng đâu. &#8211; Vị chỉ huy nói &#8211; Bạn anh đã chết, còn anh bị thương rất nặng.</p>



<p>Người lính trả lời:</p>



<ul>
<li>Mặc dầu vậy công việc đó vẫn rất đáng làm, thưa sếp.</li>
<li>Anh nói đáng làm có nghĩa là sao? Bạn anh đã chết rồi cơ mà?</li>
</ul>



<p>-Thưa sếp, công việc đó đáng làm là vì khi tôi đến bên anh ấy, anh ta vẫn còn sống và tôi rất mãn nguyện khi anh ấy nói với tôi rằng &#8220;Jim, tôi biết rằng chắc chắn anh sẽ đến với tôi!&#8221;</p>



<p class="has-background has-accent-background-color">Trong cuộc sống, một việc có đáng làm hay không, hoàn toàn tùy thuộc vào cách chúng ta nhìn nó. Hãy can đảm và làm những gì mà trái tim ta mách bảo để rồi mai sau trong cuộc sống bạn sẽ không phải ân hận vì mình đã không làm điều đó. Hy vọng rằng mỗi một người trong chúng ta sẽ ở trong vòng tay chân thật của những người bạn như vậy.</p>
<p><a title="" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vietnamese_language">Vietnamese</a><a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/en/mr-dos-poem/">https://tuvo123.github.io/tinhay4/en/mr-dos-poem/</a></p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/ban-than/">Bạn thân</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/ban-than/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bài thơ có 8 cách đọc</title>
		<link>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-co-8-cach-doc/</link>
					<comments>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-co-8-cach-doc/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[qt]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Jan 2020 01:44:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Thơ Hay]]></category>
		<category><![CDATA[Truyện Ngắn]]></category>
		<category><![CDATA[Văn Hoá]]></category>
		<category><![CDATA[Bài thơ có 8 cách đọc]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tuvo123.github.io/tinhay4/?p=21</guid>

					<description><![CDATA[<p>Đây là một bài thơ thật kỳ lạ. Có đến 8 cách đọc khác nhauTa mến cảnh xuân ánh sáng ngờiThú vui thơ rượu chén đầy vơiHoa cài giậu trúc cành xanh biếcLá quyện hương xuân sắc thắm tươiQua lại...</p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-co-8-cach-doc/">Bài thơ có 8 cách đọc</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Đây là một bài thơ thật kỳ lạ. Có đến 8 cách đọc khác nhau<br />Ta mến cảnh xuân ánh sáng ngời<br />Thú vui thơ rượu chén đầy vơi<br />Hoa cài giậu trúc cành xanh biếc<br />Lá quyện hương xuân sắc thắm tươi<br />Qua lại khách chờ sông lặng sóng<br />Ngược xuôi thuyền đợi bến đông người<br />Xa ngân tiếng hát đàn trầm bổng<br />Tha thướt bóng ai mắt mĩm cười.2. Đọc ngược bài gốc từ dưới lên (ta được bài 2)<br />Cười mỉm mắt ai bóng thướt tha<br />Bổng trầm đàn hát tiếng ngân xa<br />Người đông bến đợi thuyền xuôi ngược<br />Sóng lặng sông chờ khách lại qua<br />Tươi thắm sắc xuân hương quyện lá<br />Biếc xanh cành trúc giậu cài hoa<br />Vơi đầy chén rượu thơ vui thú<br />Ngời sáng ánh xuân cảnh mến ta.</p>



<ol>
<li>Bỏ hai chữ đầu mỗi câu trong bài gốc (ta được bài 3) (ngũ ngôn bát cú, luật bằng vần bằng)</li>
</ol>



<p>Cảnh xuân ánh sáng ngời<br />Thơ rượu chén đầy vơi<br />Giậu trúc cành xanh biếc<br />Hương xuân sắc thắm tươi<br />Khách chờ sông lặng sóng<br />Thuyền đợi bến đông người<br />Tiếng hát đàn trầm bổng<br />Bóng ai mắt mỉm cười.</p>



<ol>
<li>Bỏ hai chữ cuối mỗi câu trong bài gốc, đọc ngược từ dưới lên (ta được bài 4)<br />(ngũ ngôn bát cú, luật bằng vần bằng)<br />Mắt ai bóng thướt tha<br />Đàn hát tiếng ngân xa<br />Bến đợi thuyền xuôi ngược<br />Sông chờ khách lại qua<br />Sắc xuân hương quyện lá<br />Cành trúc giậu cài hoa<br />Chén rượu thơ vui thú<br />Ánh xuân cảnh mến ta.</li>
<li>Bỏ ba chữ cuối mỗi câu trong bài gốc (ta được bài 5) (tám câu &amp; bốn chữ)<br />Ta mến cảnh xuân<br />Thú vui thơ rượu<br />Hoa cài giậu trúc<br />Lá quyện hương xuân<br />Qua lại khách chờ<br />Ngược xuôi thuyền đợi<br />Xa ngân tiếng hát<br />Tha thướt bóng ai.</li>
<li>Bỏ ba chữ đầu mỗi câu trong bài gốc, đọc ngược từ dưới lên (ta được bài 6) (tám câu &amp; bốn chữ )<br />Cười mỉm mắt ai<br />Bổng trầm đàn hát<br />Người đông bến đợi<br />Sóng lặng sông chờ<br />Tươi thắm sắc xuân<br />Biếc xanh cành trúc<br />Vơi đầy chén rượu<br />Ngời sáng ánh xuân.</li>
<li>Bỏ bốn chữ đầu mỗi câu trong bài gốc (ta được bài 7) (tám câu &amp; ba chữ)<br />Ánh sáng ngời<br />Chén đầy vơi<br />Cành xanh biếc<br />Sắc thắm tươi<br />Sông lặng sóng<br />Bến đông người<br />Đàn trầm bổng<br />Mắt mỉm cười.</li>
<li>Bỏ bốn chữ cuối mỗi câu trong bài gốc, đọc ngược từ dưới lên (ta được bài 8) (tám câu &amp; ba chữ)<br />Bóng thướt tha<br />Tiếng ngân xa<br />Thuyền xuôi ngược<br />Khách lại qua<br />Hương quyện lá<br />Giậu cài hoa<br />Thơ vui thú<br />Cảnh mến ta</li>
<li><a title="" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vietnamese_language">Vietnamese</a><a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/dua-em-tim-dong-hoa-vang/">Đưa em tìm động hoa vàng</a></li>
</ol>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-co-8-cach-doc/">Bài thơ có 8 cách đọc</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-co-8-cach-doc/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bài thơ ông Đồ</title>
		<link>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-ong-do/</link>
					<comments>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-ong-do/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[qt]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Jan 2020 01:40:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Thơ Hay]]></category>
		<category><![CDATA[Văn Hoá]]></category>
		<category><![CDATA[Bài Thơ ông đồ]]></category>
		<category><![CDATA[ông đồ]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tuvo123.github.io/tinhay4/?p=17</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#8220;Mỗi năm hoa đào nở, lại thấy ông đồ già…&#8221; Ở Việt Nam, liên quan đến đề tài Tết, có lẽ không có bài thơ nào được phổ biến rộng rãi cho bằng bài “Ông Đồ” của Vũ Đình Liên...</p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-ong-do/">Bài thơ ông Đồ</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>&#8220;Mỗi năm hoa đào nở, lại thấy ông đồ già…&#8221; Ở Việt Nam, liên quan đến đề tài Tết, có lẽ không có bài thơ nào được phổ biến rộng rãi cho bằng bài “Ông Đồ” của Vũ Đình Liên (1913-96)<br />Mỗi năm hoa đào nở<br />Lại thấy ông đồ già<br />Bày mực tàu giấy đỏ<br />Bên phố đông người qua<br />Bao nhiêu người thuê viết<br />Tấm tắc ngợi khen tài<br />“Hoa tay thảo những nét<br />Như phượng múa rồng bay”.<br />Nhưng mỗi năm mỗi vắng<br />Người thuê viết nay đâu?<br />Giấy đỏ buồn không thắm;<br />Mực đọng trong nghiên sầu…<br />Ông đồ vẫn ngồi đấy,<br />Qua đường không ai hay.<br />Lá vàng rơi trên giấy;<br />Ngoài giời mưa bụi bay.<br />Năm nay đào lại nở,<br />Không thấy ông đồ xưa.<br />Những người muôn năm cũ<br />Hồn ở đâu bây giờ ?<br />Trong hai đoạn thơ đầu, tác giả sử dụng thuần bút pháp tự sự, chỉ kể chuyện, lại là một câu chuyện khá ư bình thường, cứ như một thói quen, một nhịp tuần hoàn quen thuộc: “Mỗi năm… lại thấy…” Chả có gì đáng ngạc nhiên cả. Song tác giả vẫn không giấu được những xúc động thẩm mỹ của mình trước những gì mình nhìn thấy hằng năm. Về sự kiện Tết đến, người ta có nhiều cách để nói: hoặc trực tiếp, gọn lỏn kiểu “Tết đến” hay “xuân về”; hoặc chọn một hình ảnh tiêu biểu của Tết, của mùa xuân như chim én, như nắng mới, như hoa đào nở. Vũ Đình Liên chọn cách sau cùng. Cũng không có gì mới lạ. Sáo nữa là khác. Đã có hằng hà người viết như thế: hoa đào và gió đông và mùa xuân. Dù sao, sự chọn lựa của Vũ Đình Liên cũng rất có ý nghĩa: “Mỗi năm hoa đào nở” là chọn giới thiệu mùa xuân ở một góc đẹp nhất của nó. Trong cái góc ấy, bên cạnh hoa đào, tưởng chừng như cùng nở với hoa đào, là một ông đồ già và mực tàu đen và giấy điều đỏ và có lẽ, một mái tóc trắng phơ phơ.</p>



<p>Ông đồ “nở” cùng với hoa đào, và cùng với hoa đào, ông đồ trở thành biểu tượng của mùa xuân: trong cái đám đông xô bồ những người đi dạo phố thưởng xuân ấy, có một số khá đông dừng lại bên cạnh ông, chiêm ngắm bàn tay ông đưa ngòi bút thoăn thoắt “như phượng múa rồng bay” trên giấy điều. Thán phục bàn tay ấy, họ dùng chữ: “hoa tay.” Với chữ “hoa tay” ấy, người ta không coi ông đồ là ông đồ, là người dạy học, người truyền bá chữ nghĩa của thánh hiền nữa mà coi ông như một nghệ sĩ. Khía cạnh thẩm mỹ ở ông nổi bật hẳn lên, lấn át khía cạnh học vấn.</p>



<p>Hơn nữa, chữ “hoa” trong “hoa tay” không thể không gợi liên tưởng đến chữ “hoa đào” trong câu thứ nhất: dường như, khi mùa xuân về, có hai loại hoa cùng nở, một trong vườn và một trong bàn tay của ông đồ.</p>



<p>Trong sự cộng hưởng giữa hoa đào và ông đồ, có cái gì hơi hơi nghịch lý và oái oăm: hoa thì là hoa mới mà người thì là người già, “ông đồ già.” Sau lưng ông đồ, do đó, là cả một quá khứ, cả một truyền thống. “Mỗi năm… lại thấy…” “Mỗi năm” là từ bao giờ? Có lẽ không phải lâu lắm đâu. Ngày xưa, xin câu đối, kể cả câu đối Tết, có lẽ người ta đến tận nhà các ông đồ hay các vị khoa bảng đã về hưu – như trường hợp Nguyễn Khuyến, người làm vô số các câu đối đến bây giờ vẫn còn được nhắc nhở. Hiện tượng “bày mực tàu giấy đỏ / bên phố đông người qua,” nếu tôi đoán không lầm, chỉ là một trong những biểu hiện của xu hướng thương mại hóa, thành thị hóa xảy ra tại Việt Nam từ cuối thế kỷ 19, lúc Việt Nam đã bị Pháp xâm lược. Đó là một thứ nghề nghiệp mới của những người đã già. Cái sự oái oăm này chứa đựng cả một bi kịch lịch sử. Nó nhắc chúng ta nhớ lại sự kiện, cùng với ách ngoại xâm, xã hội Việt Nam bị đảo lộn hoàn toàn, trong đó, có quan hệ trực tiếp đến số phận của ông đồ, là sự tàn tạ của nền nho học. Sự tàn tạ ấy dẫn đến sự thất thế của cả một lớp người, có thời, chúng ta vẫn coi như là những biểu tượng của văn hoá truyền thống Việt Nam. “Nào có ra gì cái chữ nho. Ông nghè, ông cống cũng nằm co,” Tú Xương từng kêu lên như thế, nhức nhối, não lòng. Trong cảnh xáo xác ấy, học trò đổ xô đi học tiếng Tây. Ông đồ đành từ giã mái trường, chữ nghĩa thánh hiền, từ giã những buổi bình văn, đọc văn để chấp nhận cách sinh kế buồn tủi là ngồi viết thuê câu đối tết mỗi độ xuân về.</p>



<p>May cho ông, sự thay đổi của truyền thống văn hoá thường chậm hơn sự thay đổi của lịch sử, chính trị, xã hội và hệ thống giáo dục, khoa cử. Quần chúng vẫn còn thói quen trọng chữ nho, ít nhất là trong mấy ngày Tết. Điều đó khiến cho ông, một mặt, có cách sinh nhai, mặt khác, còn những tri âm biết thưởng thức tài hoa của mình, dẫu là những tri âm qua đường. Sự thưởng thức nhiệt tình ấy khiến cái chỗ ngồi trớ trêu bên hè phố của ông trở thành ấm áp hẳn.</p>



<p>Hai đoạn thơ đầu, do đó, không những nói lên sự cộng hưởng, sự hài hòa giữa con người và thiên nhiên mà còn nói lên sự tương liên giữa những con người với nhau. Ông đồ không ngồi một mình với hoa đào. Bên cạnh ông còn có những khách hàng tri âm. Chung quanh họ là mùa xuân đang ngát hương và lộng sắc. Đẹp. Và vui. Niềm vui tràn lên chữ nghĩa của người kể chuyện: giọng ông vang, mạnh với những chữ bắt đầu bằng phụ âm “đ” giòn giã (đào, đồ, đỏ, đông…); ông liếng thoắng, kể liền một mạch, không muốn nghỉ, rất sôi nổi, đầy say sưa, thật hào hứng: trong hai đoạn thơ, mỗi đoạn bốn dòng, về phương diện ngữ pháp, thật ra, chỉ là một câu, một câu thôi:</p>



<p>Mỗi năm hoa đào nở, lại thấy ông đồ già bày mực tàu giấy đỏ bên phố đông người qua.</p>



<p>Bao nhiêu người thuê viết tấm tắc ngợi khen tài: “Hoa tay thảo những nét như phượng múa rồng bay.”<a title="" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vietnamese_language">Vietnamese</a><a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/ban-than/">Bạn thân</a></p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-ong-do/">Bài thơ ông Đồ</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-ong-do/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bạn có bao nhiêu người bạn?</title>
		<link>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/ban-co-bao-nhieu-nguoi-ban/</link>
					<comments>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/ban-co-bao-nhieu-nguoi-ban/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[qt]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Jan 2020 01:36:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Chia sẻ]]></category>
		<category><![CDATA[Nghệ thuật sống]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tuvo123.github.io/tinhay4/?p=15</guid>

					<description><![CDATA[<p>Một cụ già quay qua tôi và hỏi: “Cô có bao nhiêu người bạn?”. “Sao cụ lại hỏi vậy, tôi có 10 hay 20 người bạn, nhưng tôi chỉ nhớ tên được vài người thôi”. Cụ mỉm cười như thấu...</p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/ban-co-bao-nhieu-nguoi-ban/">Bạn có bao nhiêu người bạn?</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Một cụ già quay qua tôi và hỏi: “Cô có bao nhiêu người bạn?”. “Sao cụ lại hỏi vậy, tôi có 10 hay 20 người bạn, nhưng tôi chỉ nhớ tên được vài người thôi”.</p>



<p>Cụ mỉm cười như thấu hiểu rồi buồn bã gật đầu:</p>



<ul>
<li>Cô phải thật may mắn mới có nhiều người bạn như thế. Nhưng hãy nghĩ về điều cô đang nói. Có quá nhiều người cô không biết tên đấy! Bạn không phải chỉ là người để cô nói: xin chào!</li>
</ul>



<p>Bạn là người có bờ vai mềm mại để cô dựa vào mà khóc.</p>



<p>Là một cái giếng để đổ xuống đấy tất cả những rủi ro của cô và nâng giá trị của cô lên cao.</p>



<p>Bạn là một bàn tay để kéo cô lên từ bóng đêm và tuyệt vọng khi tất cả những người mà cô gọi là “bạn” đã đẩy cô vào đó.</p>



<p>Một người bạn thật sự là một đồng minh không thể bị lay động hay bị mua chuộc. Là một giọng nói để giữ cho tên của cô còn sống mãi khi những người khác đã lãng quên.</p>



<p>Nhưng cái cần thiết nhất của một người bạn là một trái tim, là một bức tường mạnh mẽ và sừng sững. Để từ trái tim của những người bạn đó ta sẽ có tình yêu tuyệt vời nhất.</p>



<p>Vậy hãy nghĩ về những gì tôi nói, từng lời nói đều thật lòng cả.</p>



<p>Và hãy trả lời lại cho tôi một lần nữa đi, cô bé, cô có bao nhiêu người bạn nào?</p>



<p>Tôi mỉm cười với ông và trả lời: “Ít nhất cháu có một người bạn, cụ ạ!”</p>



<p>Cảm ơn vì đã trở thành bạn của tôi!</p>
<p><a title="" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vietnamese_language">Vietnamese</a><a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-co-8-cach-doc/">Bài thơ có 8 cách đọc</a></p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/ban-co-bao-nhieu-nguoi-ban/">Bạn có bao nhiêu người bạn?</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/ban-co-bao-nhieu-nguoi-ban/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
