<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Bài thơ có 8 cách đọc Archives - Tin Hay</title>
	<atom:link href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/tag/bai-tho-co-8-cach-doc/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/tag/bai-tho-co-8-cach-doc/</link>
	<description>Một trang web mới sử dụng WordPress</description>
	<lastBuildDate>Sat, 23 Dec 2023 02:54:10 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.2</generator>
	<item>
		<title>Bài thơ có 8 cách đọc</title>
		<link>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-co-8-cach-doc/</link>
					<comments>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-co-8-cach-doc/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[qt]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Jan 2020 01:44:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Thơ Hay]]></category>
		<category><![CDATA[Truyện Ngắn]]></category>
		<category><![CDATA[Văn Hoá]]></category>
		<category><![CDATA[Bài thơ có 8 cách đọc]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tuvo123.github.io/tinhay4/?p=21</guid>

					<description><![CDATA[<p>Đây là một bài thơ thật kỳ lạ. Có đến 8 cách đọc khác nhauTa mến cảnh xuân ánh sáng ngờiThú vui thơ rượu chén đầy vơiHoa cài giậu trúc cành xanh biếcLá quyện hương xuân sắc thắm tươiQua lại...</p>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-co-8-cach-doc/">Bài thơ có 8 cách đọc</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Đây là một bài thơ thật kỳ lạ. Có đến 8 cách đọc khác nhau<br />Ta mến cảnh xuân ánh sáng ngời<br />Thú vui thơ rượu chén đầy vơi<br />Hoa cài giậu trúc cành xanh biếc<br />Lá quyện hương xuân sắc thắm tươi<br />Qua lại khách chờ sông lặng sóng<br />Ngược xuôi thuyền đợi bến đông người<br />Xa ngân tiếng hát đàn trầm bổng<br />Tha thướt bóng ai mắt mĩm cười.2. Đọc ngược bài gốc từ dưới lên (ta được bài 2)<br />Cười mỉm mắt ai bóng thướt tha<br />Bổng trầm đàn hát tiếng ngân xa<br />Người đông bến đợi thuyền xuôi ngược<br />Sóng lặng sông chờ khách lại qua<br />Tươi thắm sắc xuân hương quyện lá<br />Biếc xanh cành trúc giậu cài hoa<br />Vơi đầy chén rượu thơ vui thú<br />Ngời sáng ánh xuân cảnh mến ta.</p>



<ol>
<li>Bỏ hai chữ đầu mỗi câu trong bài gốc (ta được bài 3) (ngũ ngôn bát cú, luật bằng vần bằng)</li>
</ol>



<p>Cảnh xuân ánh sáng ngời<br />Thơ rượu chén đầy vơi<br />Giậu trúc cành xanh biếc<br />Hương xuân sắc thắm tươi<br />Khách chờ sông lặng sóng<br />Thuyền đợi bến đông người<br />Tiếng hát đàn trầm bổng<br />Bóng ai mắt mỉm cười.</p>



<ol>
<li>Bỏ hai chữ cuối mỗi câu trong bài gốc, đọc ngược từ dưới lên (ta được bài 4)<br />(ngũ ngôn bát cú, luật bằng vần bằng)<br />Mắt ai bóng thướt tha<br />Đàn hát tiếng ngân xa<br />Bến đợi thuyền xuôi ngược<br />Sông chờ khách lại qua<br />Sắc xuân hương quyện lá<br />Cành trúc giậu cài hoa<br />Chén rượu thơ vui thú<br />Ánh xuân cảnh mến ta.</li>
<li>Bỏ ba chữ cuối mỗi câu trong bài gốc (ta được bài 5) (tám câu &amp; bốn chữ)<br />Ta mến cảnh xuân<br />Thú vui thơ rượu<br />Hoa cài giậu trúc<br />Lá quyện hương xuân<br />Qua lại khách chờ<br />Ngược xuôi thuyền đợi<br />Xa ngân tiếng hát<br />Tha thướt bóng ai.</li>
<li>Bỏ ba chữ đầu mỗi câu trong bài gốc, đọc ngược từ dưới lên (ta được bài 6) (tám câu &amp; bốn chữ )<br />Cười mỉm mắt ai<br />Bổng trầm đàn hát<br />Người đông bến đợi<br />Sóng lặng sông chờ<br />Tươi thắm sắc xuân<br />Biếc xanh cành trúc<br />Vơi đầy chén rượu<br />Ngời sáng ánh xuân.</li>
<li>Bỏ bốn chữ đầu mỗi câu trong bài gốc (ta được bài 7) (tám câu &amp; ba chữ)<br />Ánh sáng ngời<br />Chén đầy vơi<br />Cành xanh biếc<br />Sắc thắm tươi<br />Sông lặng sóng<br />Bến đông người<br />Đàn trầm bổng<br />Mắt mỉm cười.</li>
<li>Bỏ bốn chữ cuối mỗi câu trong bài gốc, đọc ngược từ dưới lên (ta được bài 8) (tám câu &amp; ba chữ)<br />Bóng thướt tha<br />Tiếng ngân xa<br />Thuyền xuôi ngược<br />Khách lại qua<br />Hương quyện lá<br />Giậu cài hoa<br />Thơ vui thú<br />Cảnh mến ta</li>
<li><a title="" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vietnamese_language">Vietnamese</a><a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/dua-em-tim-dong-hoa-vang/">Đưa em tìm động hoa vàng</a></li>
</ol>
<p>The post <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-co-8-cach-doc/">Bài thơ có 8 cách đọc</a> appeared first on <a href="https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi">Tin Hay</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tuvo123.github.io/tinhay4/vi/bai-tho-co-8-cach-doc/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
